\documentclass{beamer}
\usetheme{metropolis}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\input{../makros/math_makros.sty}

\setbeamercolor{block title}{bg=gray!30}
\setbeamercolor{block body}{bg=gray!20}

\title{Algorithmen I Tutorium}
\date{\today}
\author{Henriette Färber}
\institute{Tutorium 10}

\begin{document}
  \maketitle
  \section{Binärbäume}
  \begin{frame}{Idee}
      Wir verfolgen die Heap-Idee weiter und verwenden erneut einen 
      Binärbaum, den wir durch ein Array repräsentieren lassen.\\
      Allerdings enthalten die Knoten dieses Baumes nun nicht mehr 
      einfache Elemente, sondern:
      \begin{itemize}
          \item innere Knoten: Quadrupel (k, e, l, r)
              \begin{itemize}
                  \item k: key, über den ein Knoten verglichen werden 
                      kann
                  \item e: element, meist komplexer als ein einfaches 
                      Datum
                  \item l: left, Zeiger auf den linken Kind-Knoten
                  \item r: right, Zeiger auf den rechten Kind-Knoten
              \end{itemize}
          \item bei Blättern: l und r zeigen auf NULL
      \end{itemize}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Invariante}
      Wir haben von unserer Datenstruktur gefordert, dass die enthaltenen
      Elemente sortiert sind.\\
      Dies garantiert uns die folgende Invariante:\\[2em]
      \begin{block}{Invariante für innere Knoten}
          Für jeden inneren Knoten (k, e, l, r) gilt:\\
          \begin{enumerate}
              \item alle über l erreichbaren Knoten haben Schlüssel 
                  $\leq$ k
              \item alle über r erreichbaren Knoten haben Schlüssel 
                  $>$ k
          \end{enumerate}
      \end{block}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Visualisierung}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../illustrations/dataStructures/tree.pdf}
      \end{figure}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Aufgabe}
      Wir hantieren im Umgang mit binären Suchbäumen also nicht mit 
      Elementen, sondern mit Schlüsseln. Dabei ist anzumerken, dass wir
      uns meist mit dem Fall befassen, dass die gespeicherten Elemente
      reelle Zahlen und gleichzeitig Schlüssel sind.\\[1em]
      Wie das funktioniert, wollen wir uns anhand von locate ansehen.
      Formuliert dazu locate(current: node, searched: key) in Pseudocode!
      \\[1em]
      Tipp: der initiale Aufruf geschieht über locate(current, searched)
      mit current als Wurzel-Knoten.
  \end{frame}
  \begin{frame}{Lösung}
      \begin{algorithm}[H]
          \begin{algorithmic}[1]
              \Function{Locate}{current: node, searched: key}: node
              \If{current.isLeaf()}
              \pause
              \If{$searched \leq current.k$}
              \State \textbf{return} current
              \EndIf
              \State \textbf{return} current.next
              \Comment oder NULL
              \EndIf
              \If{$searched \leq current.k$}
              \State \textbf{return} locate(current.l, searched)
              \EndIf
              \State \textbf{return} locate(current.r, searched)
              \EndFunction
          \end{algorithmic}
      \end{algorithm}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Laufzeiten}
      Es ist einzusehen, dass die Laufzeiten von locate, insert und 
      remove direkt von der Höhe des Suchbaumes abhängen, d.h.\\[1em]
      \begin{itemize}
          \item \bigO{h} für h ist Höhe des Suchbaumes
          \item damit \bigO{\log n} im best case (Baum ist balanciert)
          \item und \bigO{n} im worst case
      \end{itemize}
      remove ist dabei im Unterschied zu den anderen beiden Operationen
      abhängig vom Nachfolger des zu löschenden Knotens:\\[0.5em]
      \begin{itemize}
          \item kein Nachfolger: Knoten kann einfach gelöscht werden, da
              Blatt
          \item ein Nachfolger: Knoten wird durch Nachfolger ersetzt
          \item zwei Nachfolger: Knoten wird durch größten Knoten des 
              linken Teilbaumes ersetzt
      \end{itemize}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Realisierung von sortierten Listen}
      Um binäre Suchbäume für die Realisierung von sortierten Folgen 
      nutzen zu können, müssen wir sie ein wenig verändern:
      \begin{itemize}
          \item der Suchbaum an sich wird nur noch zum Navigieren 
              verwendet
          \item Elemente werden damit nicht mehr in den Knoten 
              gespeichert
          \item stattdessen befinden sie sich nun in einer doppelt
              verketteten (sortierten) Liste
          \item Nachfolger eines inneren Knotens: Knoten
          \item Nachfolger eines Blattes der Baumstruktur: Zeiger auf 
              Listenelement
      \end{itemize}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Visualisierung}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/dataStructures/binarySearchTree.pdf}
      \end{figure}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Aufgabe}
      Gegeben sei die folgende Liste:\\ 
      $<4, 12, 14, 15, 17, 19, 20, 21, 23, 25, 29, 30, 52, 60, 62>$\\
      Stellt diese in einem möglichst balancierten Suchbaum mit 
      sortierter Liste dar!
  \end{frame}
  \begin{frame}{Lösung}
  \end{frame}
  \end{document}
